**杨振宁**（，），中國\[1\][理论物理学家](../Page/理论物理学.md "wikilink")，在[统计力学和](../Page/统计力学.md "wikilink")[粒子物理学等领域贡献卓著](../Page/粒子物理学.md "wikilink")，在物理学界影响力很大\[2\]\[3\]。他曾在抗日戰爭時的[西南聯合大學唸本科](../Page/西南聯合大學.md "wikilink")、碩士，后赴美唸博士。他與[李政道於](../Page/李政道.md "wikilink")1956年共同提出[宇稱不守恆理論](../Page/宇稱不守恆.md "wikilink")，因而分享1957年[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")，以[中华民国国籍成为最早的](../Page/中华民国国籍.md "wikilink")[华人諾獎得主](../Page/华人诺贝尔奖得主列表.md "wikilink")。

1954年，杨振宁同米尔斯创立了“[杨－米尔斯规范场论](../Page/杨－米尔斯规范场论.md "wikilink")”，是研究凝聚原子核的力的精深理论。杨振宁和米尔斯把电磁作用是由[定域](../Page/定域.md "wikilink")[规范不变性所决定的观念推广到](../Page/规范不变性.md "wikilink")[不可对易的定域](../Page/对易性.md "wikilink")[对称群](../Page/对称群.md "wikilink")，提出具有定域同位旋不变性的理论，发现必须引进3种矢量规范场，它们形成[同位旋转动群SU(2)的](../Page/特殊酉群.md "wikilink")[伴随](../Page/伴随.md "wikilink")[表示](../Page/群表示论.md "wikilink")。这就揭示出规范不变性可能是电磁作用和其它作用的共同本质，从而开辟了用此规范原理来统一各种相互作用的新途径。

自从杨振宁和[罗德尼·巴克斯特分别于](../Page/罗德尼·巴克斯特.md "wikilink")1967年与1972年创建了量子（简称QYBE）以来，[量子可积模型方面的研究取得了很大进展](../Page/量子可积模型.md "wikilink")，特别是[弗拉基米爾·德林費爾德所建立的](../Page/弗拉基米爾·德林費爾德.md "wikilink")[Yangian和量子群理论对物理中的量子完全可积模型的对称性研究提供了强有力的数学工具](../Page/Yangian.md "wikilink")。经过系统的发展，已经证明杨-巴克斯特方程在统计模型、量子[多体问题](../Page/多体问题.md "wikilink")、量子可积模型和[紐結理論等领域中扮演着至关重要的角色](../Page/紐結理論.md "wikilink")。

## 生平

### 早年

[Yang_Zhenning_1949.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yang_Zhenning_1949.JPG "fig:Yang_Zhenning_1949.JPG")在美国[芝加哥大学的合影](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")。\[4\]\]\]

1922年杨振宁生于[中国](../Page/中华民国大陆时期.md "wikilink")[安徽](../Page/安徽省_\(中华民国\).md "wikilink")[合肥](../Page/合肥.md "wikilink")\[5\]，父亲[杨武之获](../Page/杨武之.md "wikilink")[芝加哥大学](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")[數學博士学位](../Page/數學.md "wikilink")，回国后曾任[清华大学与](../Page/清华大学.md "wikilink")[西南联合大学数学系主任多年](../Page/国立西南联合大学.md "wikilink")。杨振宁出生时他父亲正在[怀宁一所中学教书](../Page/怀宁.md "wikilink")，故给长子取名“振宁”\[6\]。杨振宁10个月大时，杨武之考取安徽公费留学，前往[斯坦福大学学习](../Page/斯坦福大学.md "wikilink")\[7\]。杨武之后来在[芝加哥大学数学系师从名家](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")[雷奧那德·迪克遜](../Page/雷奧那德·尤金·迪克遜.md "wikilink")，成为中国第1位[数论方向的博士](../Page/数论.md "wikilink")\[8\]。杨武之回国后长期担任清华大学算学系（即后来的数学系）主任\[9\]。杨振宁的家里后来又多了4个弟弟妹妹\[10\]。

杨振宁4岁认字3000多个，5岁会背《[龙文鞭影](../Page/龙文鞭影.md "wikilink")》\[11\]。杨振宁回忆自己小时候爱看《[三国演义](../Page/三国演义.md "wikilink")》、《[水浒传](../Page/水浒传.md "wikilink")》等小说，但那时对《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》没有兴趣\[12\]。他少年时代先后就读于[廈門市](../Page/廈門市.md "wikilink")[演武小學](../Page/演武小學.md "wikilink")，北京教会学校[崇德中学](../Page/崇德中学_\(北京\).md "wikilink")，[昆明一中等](../Page/昆明一中.md "wikilink")。杨振宁从小兴趣广泛\[13\]，尤其是中学时候读到的[詹姆斯·金斯的](../Page/詹姆士·金斯.md "wikilink")《神秘的宇宙》(*The
Mysterious Universe*)对其影响很大\[14\]。他读中学时就对父亲说过：“我长大了要争取得诺贝尔奖！”\[15\]。

### 高等教育经历

杨振宁报考[西南联合大学的时候](../Page/国立西南联合大学.md "wikilink")，因为对化学很感兴趣，于是报考了化学系。他后来才发觉自己更喜欢物理，便转到了物理系。\[16\]

1942年，杨振宁毕业于[昆明的西南联合大学](../Page/昆明.md "wikilink")（导师为[国立北京大学](../Page/国立北京大学.md "wikilink")[吴大猷](../Page/吴大猷.md "wikilink")），1944年在西南联大研究所畢業（其导师：[国立清华大学](../Page/国立清华大学.md "wikilink")[王竹溪](../Page/王竹溪.md "wikilink")）。在西南联合大学就读期间，他与同学[黄昆](../Page/黄昆.md "wikilink")、[张守廉合称](../Page/张守廉.md "wikilink")“[三剑客](../Page/三剑客.md "wikilink")”\[17\]。此后他于1945年考取公费留学赴[美國](../Page/美國.md "wikilink")，就读于[芝加哥大学](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")。读博士期间，杨本来想进阿里森教授的实验室进行实验研究，但是因自己笨手笨脚而放弃这一打算\[18\]。他后来选择跟[愛德華·泰勒做理论研究](../Page/愛德華·泰勒.md "wikilink")，但做了一些泰勒建议的研究课题后，二人发现彼此的研究兴趣方向并不相同\[19\]。随后，他只好同导师泰勒协商，自己决定毕业论文的研究内容，但仍与导师维持好的关系\[20\]。他的博士论文主要考虑过4个选题方向，都是别人不做的题目，其中有3个他都没有做出进展，这使得他情绪比较低落\[21\]。他后来才找到1个有研究灵感的选题，并完成其博士论文\[22\]。1948年，他取得[博士学位](../Page/博士学位.md "wikilink")。

### 科研生涯

1949年，杨振宁进入[普林斯顿高等研究院进行](../Page/普林斯顿高等研究院.md "wikilink")[博士后研究工作](../Page/博士后.md "wikilink")，并开始同[李政道进行了一段长达十多年富有成果的合作](../Page/李政道.md "wikilink")。當時的院长[奧本海默说](../Page/羅伯特·奧本海默.md "wikilink")，他最喜欢看到的景象，就是杨、李走在普林斯顿的草地上。1957年夏天，李、杨刚获[爱因斯坦奖章时](../Page/爱因斯坦奖章.md "wikilink")，杨振宁因要到瑞士[日内瓦工作](../Page/日内瓦.md "wikilink")，经过[周恩来批准](../Page/周恩来.md "wikilink")，与留在中国的父亲杨武之在日内瓦小聚\[23\]。1956年10月，30岁的李政道和34岁的杨振宁在美国《[物理评论](../Page/物理评论.md "wikilink")》发表文章，提出了弱相互作用中[宇称不守恒](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")，并因此于1957年获得[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")\[24\]。

1966年以后，他长期执教于[纽约州立大学石溪分校](../Page/纽约州立大学石溪分校.md "wikilink")，创立并主持该校的理论物理研究所（於1999年更名為[楊振寧理論物理研究所](../Page/楊振寧理論物理研究所.md "wikilink")）。他也是[中央研究院院士](../Page/中央研究院.md "wikilink")（1958年當選）、[美国科学院院士](../Page/美国科学院.md "wikilink")（1965年當選）、[英国皇家学会会员](../Page/英国皇家学会.md "wikilink")（1993年當選）、[中国科学院院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")（2017年當選，1994年当选外籍院士）；并且长期在[香港中文大學任博文讲座教授](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。1977年杨振宁和[梁恩佐等人在](../Page/梁恩佐.md "wikilink")[波士顿创办了](../Page/波士顿.md "wikilink")“[全美华人协会](../Page/全美华人协会.md "wikilink")”，促进中美关系。

杨振宁于1964年3月23日加入[美国国籍](../Page/美国国籍.md "wikilink")\[25\]，他认为父母亲是不赞成他加入美籍的，所以直到来美19年以后的1964年，他才下决心加入了美国籍。对于这件颇有争议的事，杨在一次访谈中解释说：换[美国护照是因为学术和工作的关系](../Page/美国护照.md "wikilink")，要去各个地方旅行。而拿[中华民国护照旅行当时非常不方便](../Page/中华民国护照.md "wikilink")\[26\]。

### 后期

他在1971年重回[中国大陆访问](../Page/中国大陆.md "wikilink")，是[中美关系开始解冻后最早回到中国大陆访问的](../Page/中美关系.md "wikilink")[美籍华人学者之一](../Page/華裔美國人.md "wikilink")\[27\]。杨振宁曾与[陈省身](../Page/陈省身.md "wikilink")、[丘成桐等一起参与](../Page/丘成桐.md "wikilink")“[保钓](../Page/釣魚台主權問題.md "wikilink")”运动\[28\]。他频繁前往中国引起美国[中央情报局人员对他盘问](../Page/中央情报局.md "wikilink")\[29\]。

此后，杨振宁为提高中国的物理研究水平作了许多工作\[30\]，多次回到中國大陸讲学，为被政治运动所破坏的中国大陸物理学界带来了当时国际物理研究的前沿知识。1986年，杨振宁推动在[南开大学](../Page/南开大学.md "wikilink")[陈省身数学研究所内建立了理论物理研究室](../Page/陈省身数学研究所.md "wikilink")\[31\]。他还促成了[亿利达青少年发明奖等奖项的设立以促进中国在更广泛的科教领域的发展](../Page/亿利达青少年发明奖.md "wikilink")。1997年杨振宁推动创办了北京[清华大学高等研究中心](../Page/清华大学高等研究中心.md "wikilink")，吸引高水平的中青年学者从事前沿研究，聘请[图灵奖获得者](../Page/图灵奖.md "wikilink")[姚期智到清华工作](../Page/姚期智.md "wikilink")。

2001年11月，杨振宁获得在华永久居留资格\[32\]。自2003年起，杨振宁开始在[清华大学长期定居](../Page/清华大学.md "wikilink")\[33\]。2004年11月，杨振宁正式取得[中華人民共和國外國人永久居留證](../Page/中華人民共和國外國人永久居留證.md "wikilink")\[34\]。

2015年2月，杨振宁放弃美国国籍\[35\]，于4月1日\[36\]成为中国公民。同年，他由[中国科学院外籍院士转为中科院数学物理学部院士](../Page/中国科学院.md "wikilink")\[37\]。这次由中科院外籍院士转为中科院院士在历史上尚属首次\[38\]。因无先例和程序可循，中科院学部专门制定了《中国科学院外籍院士转为中国科学院院士暂行办法》\[39\]。

## 主要科學成就

杨振宁的[物理学研究领域广泛](../Page/物理学.md "wikilink")，他在[统计力学](../Page/统计力学.md "wikilink")、[粒子物理学理论和](../Page/粒子物理学.md "wikilink")[量子场理论等方面都取得了杰出成就](../Page/量子场.md "wikilink")，特别是他和[李政道合作期间成果丰硕](../Page/李政道.md "wikilink")\[40\]。其中，他最重要的贡献有3项，分别是1954年与学生[罗伯特·米尔斯合作的](../Page/罗伯特·米尔斯.md "wikilink")[杨-米尔斯定律](../Page/杨-米尔斯理论.md "wikilink")（或曰[非阿贝尔规范场理论](../Page/非阿贝尔规范场.md "wikilink")）、1956年与李政道合作的[宇称不守恒定律和](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")1967年的\[41\]。杨振宁90岁寿辰时，清华大学模仿“[朗道十诫](../Page/朗道十诫.md "wikilink")”，送给他一块4个侧面刻满其13项主要物理学贡献的黑色大理石立方体作为寿礼\[42\]。不过与朗道获得的大石板不同，杨振宁的大理石只有手掌大小\[43\]。

  - 1954年，杨振宁与学生米尔斯一道提出了[杨-米尔斯理论](../Page/杨-米尔斯理论.md "wikilink")，即非阿贝尔规范理论\[44\]。1970年代他与[吴大峻合作研究了规范理论的整体性质](../Page/吴大峻.md "wikilink")，亦即规范理论与数学上[纤维丛的密切联系](../Page/纤维丛.md "wikilink")。
      - 影响：杨-米尔斯理论对[基础物理学和现代](../Page/基础科学.md "wikilink")[微分几何学都产生了深远的影响](../Page/微分几何学.md "wikilink")\[45\]，是[粒子物理学的](../Page/粒子物理学.md "wikilink")[标准模型的基础](../Page/标准模型.md "wikilink")；杨-米尔斯理论的数学性质也是近三十多年来数学研究的重要课题。此外，与之相关的[杨-米尔斯存在性与质量间隙问题至今无人解答](../Page/杨-米尔斯存在性与质量间隙.md "wikilink")，它与[黎曼猜想](../Page/黎曼猜想.md "wikilink")、[庞加莱猜想等多个意义重大的顶级数学难题一同被美国](../Page/庞加莱猜想.md "wikilink")[克雷数学研究所列入](../Page/克雷数学研究所.md "wikilink")2000年5月24日悬赏征求解答的著名数学难题之一，每一题的奖金都高达100万美元。

<!-- end list -->

  - 在[统计物理方面](../Page/统计物理.md "wikilink")，他与李政道合作关于相变的一系列研究已经成为经典文献。他本人在1967年首先发现的为可积模型的研究开辟了全新的方向。他还提出了[非对角长程序](../Page/非对角长程序.md "wikilink")(off-diagonal
    long-range order)的概念。
      - 杨-巴克斯特方程对物理和数学都有广泛的影响。在1990年召开的国际数学家大会上，4位菲尔兹奖获得者中有3位的工作都与杨—巴克斯特方程有关。\[46\]

<!-- end list -->

  - 1956年，杨振宁和李政道合作，深入研究了当时令人困惑的“θ-τ之谜”——即后来所谓的[K介子有两种不同的衰变方式](../Page/K介子.md "wikilink")。李、杨通过分析认识到，很可能在弱相互作用中[宇称不守恒](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")。他们仔细检查了过去的所有实验，确认这些实验并未证明弱相互作用中[宇称守恒](../Page/宇称.md "wikilink")。在此基础上他们进一步提出了几种检验弱相互作用中宇称不守恒的实验途径。次年，这一理论预见得到[吴健雄小组的实验证实](../Page/吴健雄.md "wikilink")。因此，杨振宁和李政道的工作迅速\[47\]得到了学术界的承认，并获得1957年[诺贝尔物理奖](../Page/诺贝尔物理奖.md "wikilink")。
      - 影响：“宇称守恒”是关于物理世界中的左右对称性的最基本假设，此前在物理学界一直是被奉为圭臬的基石，几乎如同“常识”一样固化在人们心中，几乎无人怀疑它会有失效的时候\[48\]。沃尔夫冈·泡利、[理查德·费曼和](../Page/理查德·费曼.md "wikilink")[列夫·朗道等洞察力不凡的物理学者都曾对此深信不疑](../Page/列夫·朗道.md "wikilink")。有学阀作风的朗道还丢弃过由自己人沙皮罗(I.
        S.
        Shapiro)写的一篇试图讨论宇称不守恒的论文\[49\]。起初，有的研究还错误地断言β衰变实验已经“证明了”宇称守恒\[50\]。1999年，[弗里曼·戴森在杨振宁荣休学术讨论会上说](../Page/弗里曼·戴森.md "wikilink")“发现宇称不守恒、发现左手和右手手套并非在各方面都对称，是一项了不起的破坏活动。它摧毁了在思维结构前进道路上的(阻碍性的)基石，这个结构以后经过30年才建立起来。\[51\]”1957年2月23日，中国[核物理学者](../Page/核物理.md "wikilink")[于敏在](../Page/于敏.md "wikilink")《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》发文，高度评价这一发现\[52\]。中国核物理学者[钱三强也称其是](../Page/钱三强.md "wikilink")“原子核物理学中的重大发现”\[53\]。不甘心的朗道不久后又提出了观点更高的“电荷-宇称(CP)联合守恒”理论作为补救方案，由此引出了后来的[CP守恒仍有破缺的发现](../Page/CP不守恒.md "wikilink")。

### 规范场理论

杨振宁是受[沃尔夫冈·泡利](../Page/沃尔夫冈·泡利.md "wikilink")1941年发表的《基本粒子的相对性场理论》之启发而思考是否能发展出更广泛的规范不变性，这花费了他数年时间。杨的规范场理论刚提出时还有好几个大的瑕疵，比如无法解释多数类型粒子质量的来源以及找不到使规范场[重正化的办法](../Page/重正化.md "wikilink")，甚至他1954年2月在作报告时还曾被泡利不断追问和刁难\[54\]。杨无法回答泡利，只好承认自己考虑得还不够清楚然后演讲作罢\[55\]。这种尴尬局面使得规范场理论起先未能引起同行们的足够认可\[56\]。

大约在1967年，打算继续推广规范场理论的杨振宁在一次[广义相对论会议上偶然注意到规范场论中的](../Page/广义相对论.md "wikilink")[场强度公式与](../Page/场强.md "wikilink")[黎曼几何中的](../Page/黎曼几何.md "wikilink")[曲率张量公式非常相似](../Page/曲率张量.md "wikilink")。1967年，杨振宁向[几何学家](../Page/几何学家.md "wikilink")[詹姆斯·西蒙斯请教规范场和](../Page/詹姆斯·西蒙斯.md "wikilink")[纤维丛之间的联系](../Page/纤维丛.md "wikilink")。西蒙斯肯定杨振宁的规范场理论与[微分几何中的纤维丛理论一定有密切联系](../Page/微分几何.md "wikilink")，并给他一本美国[拓扑学家](../Page/拓扑学家.md "wikilink")[诺曼·斯廷罗德写的](../Page/诺曼·斯廷罗德.md "wikilink")《纤维丛的拓扑学》（*The
Topology of Fibre
Bundles*）看。杨振宁当时没看懂，就先放到一边去了，并搁置数年。后来杨总是回忆说：“我看不懂。这种抽象的数学语言对物理学家来说，实在没法读下去。
...世上有2类数学著作：第1类是我看了第1页就不想看了；第2类是看了头一句话就不想看了。”于此同时，波兰数学家特劳特曼（Andzej
Trautman）和美国物理学家卢斯（H. G.
Loos）也都察觉到了纤维丛和规范场理论之间的联系，但他们的研究没有引起同行重视。到70年代时，随着1954年那篇规范场论文被越来越多的同行引用，杨振宁也开始逐渐重视规范场理论的价值。最后杨振宁在1975年亲自邀请西蒙斯为自己和同事办了一系列介绍[微分形式和纤维丛的专场讲座报告](../Page/微分形式.md "wikilink")。\[57\]

1975年，[吴大峻和杨振宁在名刊](../Page/吴大峻.md "wikilink")《[物理评论](../Page/物理评论.md "wikilink")》上发表论文《不可积相因子和规范场整体表示》，完全阐明规范场和纤维丛之间的对应关系，这才引起数学家和物理学家们的集中关注\[58\]。这也标志着物理学再一次赶上了数学的发展前沿。

杨振宁想从发展规范场理论这条思路入手，设法逐步将电磁力以外的其它[基本力也用规范不变性统一描述](../Page/基本相互作用.md "wikilink")，建立起能统一更多基本力的[大统一理论](../Page/大统一理论.md "wikilink")，从而迈向[万有理论](../Page/万有理论.md "wikilink")。不过他后来在相关研究中进展不大，研究兴趣也慢慢转向[凝聚态物理学方向的理论研究了](../Page/凝聚态物理学.md "wikilink")。在规范场论的后续发展之路上，先是出现了由[谢尔登·格拉肖提出的用规范场思想统一](../Page/谢尔登·格拉肖.md "wikilink")[电磁相互作用与](../Page/电磁相互作用.md "wikilink")[弱相互作用的](../Page/弱相互作用.md "wikilink")[弱电统一理论](../Page/电弱相互作用.md "wikilink")，虽然不够完善，但这是第1个比较有潜力的大统一理论。与此同时，为解决弱相互作用下[宇称不守恒的问题](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")，[理查德·费曼和](../Page/理查德·费曼.md "wikilink")[默里·盖尔曼修正了](../Page/默里·盖尔曼.md "wikilink")[恩里科·费米的弱相互作用理论](../Page/恩里科·费米.md "wikilink")，提出了弱相互作用的“普适费米型弱相互作用理论”，也称作“普适性V-A理论”，弱力的表述得到了完善。此外，[南部阳一郎从](../Page/南部阳一郎.md "wikilink")[列夫·朗道解释超导现象的](../Page/列夫·朗道.md "wikilink")[自发对称破缺观点得灵感](../Page/自发对称破缺.md "wikilink")，通过类比，尝试将自发对称破缺机制也套用到规范场的研究中。[彼得·希格斯等人在南部和](../Page/彼得·希格斯.md "wikilink")[傑弗里·戈德斯通的工作基础之上](../Page/傑弗里·戈德斯通.md "wikilink")，发现存在一种类似的自发对称破缺机理可以导致规范场中出现不为零的质量，这就是解释粒子质量由来的[希格斯机制](../Page/希格斯机制.md "wikilink")。规范场重整化的方法则由初出茅庐的[杰拉德·特·胡夫特搞定](../Page/杰拉德·特·胡夫特.md "wikilink")。[史蒂文·温伯格和](../Page/史蒂文·温伯格.md "wikilink")[阿卜杜勒·萨拉姆设法将这些来源于不同岔路的研究成果融合到一起](../Page/阿卜杜勒·萨拉姆.md "wikilink")，提出了完善化的电弱理论。希格斯机制中自发对称破缺的恰当引入成为这一步能够迈出的关键。弱电统一理论与70年代初描述[强相互作用的](../Page/强相互作用.md "wikilink")[量子色动力学结合到一起](../Page/量子色动力学.md "wikilink")，就构成准确预测了许多新粒子并经受住了反复检验的粒子物理学[标准模型](../Page/标准模型.md "wikilink")。到目前为止，由于所研究的空间尺度极小，标准模型成为人类文明史上已有实验证实有效的最精密、最准确的科学理论，也揭示出规范不变性是贯彻在自然界众多物理现象背后的最本质规律之一。量子物理领域的第2个大发现时代到此告一段落。温伯格也以3卷大作《量子场论》总结了量子场论（也即高能粒子物理学）方面的研究历史和主要成果。

## 教育与科学建设工作

[CNYang_at_NTU_02.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CNYang_at_NTU_02.JPG "fig:CNYang_at_NTU_02.JPG")領取名譽博士學位後發表科普演說\]\]

杨振宁自20世纪70年代起致力于中美科技、教育交流，并经常对中国时事发表评论。\[59\]

杨振宁认为传统中国教育不重视动手能力的培养，但中国的发展非常需要动手能力强的人才\[60\]。他也认为喜爱将计算机技术应用于科技研究(如利用[统计分析知识进行数学建模](../Page/统计分析.md "wikilink")，从而改善[生物分类学中](../Page/生物分类学.md "wikilink")[系统发生树的结构合理性](../Page/系统发生树.md "wikilink"))、喜爱整理知识、喜爱解决问题都是值得培养的兴趣\[61\]。现代科技发展迅速，杨振宁相信博览群书的人更容易在研究工作中发现属于自己的机遇\[62\]。他指出扩大知识面的广度和深度可以弥补研究人员在智力方面的不足\[63\]。他还将《[科学美国人](../Page/科学美国人.md "wikilink")》作为优秀科普杂志的一个代表推荐给学生\[64\]。《[科学美国人](../Page/科学美国人.md "wikilink")》最早正是由杨振宁向中国总理[周恩来建议引进的](../Page/周恩来.md "wikilink")；后来在领导人[邓小平的关心下](../Page/邓小平.md "wikilink")，此刊正式被引进并成为中国[改革开放后第一本版权合作的期刊](../Page/改革开放.md "wikilink")\[65\]。他也将自己小时候读过的科学启蒙书《神秘的宇宙》(*The
Mysterious Universe*,
[詹姆斯·金斯所著](../Page/詹姆士·金斯.md "wikilink"))继续推荐给新一代的学生。

杨振宁关心中国的应用科学发展。例如他从1997年5月开始，先后8次写信呼吁中国政府尽快开展X射线自由电子激光（XFEL）的预研究。\[66\]

1978年3月，在杨振宁等人的倡导下，[中国科技大学创建](../Page/中国科技大学.md "wikilink")[少年班](../Page/少年班.md "wikilink")\[67\]。1983年12月28日，杨振宁向邓小平表示“国外认为，搞软件15—18岁较有利。”中国科技大学少年班由此设立了计算机软件专业\[68\]。1984年2月16日，邓小平参观上海展览馆时指出“计算机的普及要从娃娃抓起”，由此中国的中小学开始大力推广计算机教育\[69\]。对于中美教育差距，杨振宁在2017年5月11日的网络直播中提到国内好多小学、中学的学生都被送到美国去，但是他不觉得中国的本土教育一定不如美国，表示“美国的教育绝对不是比中国的中学、小学、大学的教育好”\[70\]。

  - 1971年夏，杨振宁访问中国，是美籍知名学者访问新中国的第一人\[71\]。他对促进中美建交、中美科学技术教育交流做了大量工作。\[72\]
  - 20世纪70年代时，杨振宁曾不止一次希望将[人工合成结晶牛胰岛素的工作提名](../Page/人工合成结晶牛胰岛素.md "wikilink")[诺贝尔生理学或医学奖](../Page/诺贝尔生理学或医学奖.md "wikilink")，但最终落选。\[73\]\[74\]
  - 1986年，杨振宁推动在[南开大学](../Page/南开大学.md "wikilink")[陈省身数学研究所内建立了理论物理研究室](../Page/陈省身数学研究所.md "wikilink")。\[75\]\[76\]
  - 杨振宁促成了[亿利达青少年发明奖等奖项的设立](../Page/亿利达青少年发明奖.md "wikilink")。
  - 1997年，杨振宁推动创办了北京[清华大学高等研究中心](../Page/清华大学高等研究中心.md "wikilink")，聘请[图灵奖获得者](../Page/图灵奖.md "wikilink")[姚期智到清华工作](../Page/姚期智.md "wikilink")。姚期智为此毅然辞去[普林斯顿大学](../Page/普林斯顿大学.md "wikilink")[终身教职](../Page/终身教授.md "wikilink")\[77\]，并迅速在中国清华大学建立起高标准严要求的“计算机科学实验班”，即“清华姚班”\[78\]。
  - 2004年，杨振宁亲自为中国清华大学的物理系和基础科学班大一的学生讲授了一个学期的“普通物理”课\[79\]\[80\]。杨振宁使用慢速英语夹杂中文翻译授课，每次课前要花2个小时备课，并在课后主动询问听懂了的学生有多少\[81\]。杨振宁说：“现在很多教授不愿意给本科生上课，但我觉得，给本科生上课很重要。我也希望我能够带动更多的人。\[82\]”前来听课的人不乏外校学生和其他年长的教师\[83\]。杨振宁说：“那一学期我想最大的收获，不是同学的收获，是我的收获\[84\]。”
  - 2010年6月14日夜里，杨振宁通过[电子邮件致信中国清华大学学者](../Page/电子邮件.md "wikilink")[朱邦芬](../Page/朱邦芬.md "wikilink")，质疑《[中国物理快报](../Page/中国物理快报.md "wikilink")》一篇稿件的评审涉及学术诚信问题。\[85\]
  - 2015年和2016年，杨振宁2次参加“求是奖颁奖典礼”，为[张亭栋](../Page/张亭栋.md "wikilink")\[86\]、[彭实戈](../Page/彭实戈.md "wikilink")\[87\]、[张益唐](../Page/张益唐.md "wikilink")\[88\]等获奖者颁奖和致辞。

## 科学哲学与文化观点

杨振宁以曾经接受中国文化的薰陶为自傲。在接受[诺贝尔奖奖金的时候](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")，由他代表致辞：“我深深察觉到一桩事实：在广义上说，我是中华文化和西方文化的产物，既是双方和谐的产物，又是双方冲突的产物，我愿意说我既以我的中国传统为骄傲，同样的，我又专心致于现代科学。”
\[89\]

杨振宁经常谈及科学、哲学、宗教和传统文化的话题。量子力学近来经常卷入与哲学和宗教有关的话题，[实验物理学者](../Page/实验物理学.md "wikilink")[潘建伟就此呼吁](../Page/潘建伟.md "wikilink")：别老是把量子力学跟其他的问题联系在一起。他转述杨振宁的观点：科学往前进一步，宗教往后退一步，科学再进一步，神学又往会退一步，但是科学解决了有限问题，宗教最后总是无限\[90\]。杨振宁也曾称批评《[易经](../Page/易经.md "wikilink")》中广泛流传的“天人合一”思想以及推演法的欠缺阻碍了中国科学诞生，但对“天人和谐”这一概念给予了很高的评价，还提出《易经》影响了汉语成为[单音节语言](../Page/音节.md "wikilink")\[91\]。他认为近代科学没有在中国产生的原因有5个，其中《易经》占2个\[92\]。

网上曾有一篇题为《杨振宁：佛教与科学是彻底相容的》的文章流传\[93\]。此事系一篇作者署名为杨振华的文章《佛教与科学精神》在经转发时，原作者名字被网友及[自媒体有意或无意弄错一个字而产生的乌龙事件](../Page/自媒体.md "wikilink")\[94\]。杨振宁曾因此接连收到各种与佛教相关的研讨和交流活动的邀请\[95\]。因不堪其扰，杨振宁后来只得登报发文澄清\[96\]。

杨振宁不看好难以找到实验证据支持的[弦理论](../Page/弦理论.md "wikilink")\[97\]，认为“它太不定形，太模糊”，还表示“在研究题目方面，我喜欢搞新的东西。但并非一味求新...
目前看起来，弦理论对物理学的意义尚不及对数学的意义\[98\]。”

杨振宁表示科学能体现出一种客观存在的美，因为“科学里终极的美是客观的，没有人类的时候就已经有这些美了”。他借用[王国维的术语说](../Page/王国维.md "wikilink")“科学中的美是‘无我’的美，艺术中的美是‘有我’的美”。他还认为中国古代重视写意之美，西方古代则重视写实之美。西方艺术家们19世纪才开始认识到写意美的重要意义，这是很好的新尝试。但是他又认为艺术如果过于追求抽象和写意而脱离现实世界，“向完全背离造化的方向发展，将会与美渐行渐远”。\[99\]

杨振宁发现成功的欧美物理学家绝大多数非常咄咄逼人（aggressive），爱搞一人独霸（one-upmanship），如[罗伯特·欧本海默](../Page/罗伯特·欧本海默.md "wikilink")、[爱德华·泰勒](../Page/爱德华·泰勒.md "wikilink")、[理查德·费曼等](../Page/理查德·费曼.md "wikilink")。他更喜欢[恩里科·费米](../Page/恩里科·费米.md "wikilink")、[周光召](../Page/周光召.md "wikilink")、[罗伯特·米尔斯这类具有君子风度的物理学家](../Page/罗伯特·米尔斯.md "wikilink")。杨提出：欧美科学取得的很大成就是否与大多数欧美科学家这种咄咄逼人的个性有联系？这是一个很有意思的问题，可称之为“杨振宁猜想”。2015年在纪念杨—米尔斯规范场理论60周年时，杨先生回顾了1960年代初他和费曼等人关于物理学发展前景的争论，他认为现在来看自己的判断是正确的，因为他受到[儒家文化的影响](../Page/儒家文化.md "wikilink")。\[100\]

杨振宁曾经概括20世纪理论物理学史的三大主旋律为：[量子化](../Page/量子化.md "wikilink")、[对称性和相位因子](../Page/对称_\(物理学\).md "wikilink")。在[世界物理年](../Page/世界物理年.md "wikilink")(2005年)纪念爱因斯坦的时候，杨把爱因斯坦的成功归结为眼光和机遇。杨认为爱因斯坦不同于区别于洛仑兹和彭加勒，爱因斯坦在科研中既能眺望远处，也能看到近景，这才导致狭义相对论的提出；他又认为爱因斯坦创造出广义相对论所用到的[广义坐标不变性和](../Page/广义坐标不变性.md "wikilink")[等价原理率先体现出近代理论物理的基础](../Page/等价原理.md "wikilink")——对称性。杨特别欣赏爱因斯坦的孤持(apartness)、追求和深邃的眼光，认为其改变了基础物理的发展进程。\[101\]

## 争议

杨振宁尽管在物理学界享有盛名\[102\]，但也是在公众舆论中争议最大的华人科学家\[103\]\[104\]。网上对他的争议主要来自中国大陆，内容主要集中在他的私生活、他的国籍变更、他与[李政道的分道扬镳](../Page/李政道.md "wikilink")、他对中国科学发展方向的观点等与其具体研究工作没有直接联系的话题上。他主要从事的[量子场论本身是一个艰深的研究领域](../Page/量子场论.md "wikilink")，针对该领域的大众普及读物也相当少，即使是专业教材也常常出现因新知识太多而越写越厚的问题\[105\]。普通公众对他的研究贡献的具体内容与重要性程度一般所知甚少。

《[环球时报](../Page/环球时报.md "wikilink")》评论员[单仁平认为](../Page/单仁平.md "wikilink")，杨振宁被抹黑是中国[网络言论暴力的一个缩影](../Page/网络暴力.md "wikilink")，攻击他的网民几乎见到他的新闻就喷\[106\]，将对他言论攻击作为一种发泄和娱乐。无数道德家们对杨进行了长年累月的批判和攻击，网络上充斥着各种对于他的调侃、讥讽、低俗笑话和子虚乌有的传闻\[107\]。此外，[钱永健](../Page/钱永健.md "wikilink")、[吴健雄等在中国国外做出贡献的科学家也曾成为中国网民的出气筒](../Page/吴健雄.md "wikilink")\[108\]。

### 與李政道決裂

杨振宁從1949年與李政道初次合作，到1957年因「宇稱不守恆」理論的貢獻獲得[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")，1962年楊振寧和李政道決裂，科學上不再合作，友誼也一筆勾銷，學術界也充滿了傳言；包括諾貝爾名聲到太太的因素\[109\]。关于他们个人关系分裂的原因，杨李双方偶有公开叙述，然而各有说辞，令外界对真实原因依然不得而知\[110\]。杨振宁表示，李政道是自己最成功的合作者，与李政道的决裂是他今生最大遗憾\[111\]。李政道也表示李杨的交恶是中国科学界的一大悲剧\[112\]。

直到2006年，在[美国物理学会举办的宇称不守恒发现](../Page/美国物理学会.md "wikilink")50周年学术会议上，李、杨二人还在为半个世纪前的小事引发争执。主办方先前已故意错开二人的演讲场次，但两人还是撞上了。李政道有意打断杨振宁的报告，杨振宁开始没有理会，后来则拿出另外准备好的资料和李政道翻旧账，使会议的现场气氛非常紧张。\[113\]。

### 对中国科学发展方向的观点

杨振宁一直建议中国应该先大力发展应用物理学而非基础物理学(如[高能物理](../Page/高能物理.md "wikilink"))，这也与李政道的主张完全相反。[北京正负电子对撞机就是经李政道提议后建立的](../Page/北京正负电子对撞机.md "wikilink")\[114\]\[115\]。

2016年底，杨振宁在网上发文反对中国政府筹备建设会花费巨资的大型(定名为“[环形正负电子对撞机](../Page/环形正负电子对撞机.md "wikilink")”(CEPC)\[116\]和“超级质子-质子对撞机”(SppC)\[117\]，合称“环形正负电子对撞机-超级质子质子对撞机”(CEPC-SPPC)\[118\])。中科院高能物理研究所所长[王贻芳随后发文反对杨振宁的这一主张](../Page/王贻芳.md "wikilink")。2017年5月11日上午，杨振宁在清华大学科学馆的办公室通过网络直播，向超过100万中国观众就中国该不该建大型对撞机之争再次表达了自己鲜明的反对观点\[119\]。为澄清误解，杨振宁后来还特别强调他反对的不是中国高能物理今后的发展，反对的只是中国马上开始建造超大对撞机\[120\]。

中国是否要建造超大对撞机的争论源于2012年或更早\[121\]，争论的双方都不乏国际泰斗级科学家。此前支持方主要有从事[弦理论研究的](../Page/弦理论.md "wikilink")[丘成桐和](../Page/丘成桐.md "wikilink")[爱德华·威滕等著名科学家](../Page/爱德华·威滕.md "wikilink")；反对方也有重量级的[菲利普·安德森和影响力比较一般的](../Page/菲利普·安德森.md "wikilink")[阿诺·彭齐亚斯等科学家](../Page/阿诺·彭齐亚斯.md "wikilink")\[122\]。到2016年，王贻芳等人也加入论战。竞争[万有理论头衔的弦理论长期遭受难以获得高能物理实验验证的诟病](../Page/万有理论.md "wikilink")，因此弦理论的研究者尤其支持大型对撞机的建设\[123\]\[124\]。超级质子-质子对撞机的能量将会达到目前世界最大的欧洲[大型强子对撞机的](../Page/大型强子对撞机.md "wikilink")7倍\[125\]。

### 文革期间访华之行的观点

杨振宁在20世纪70年代初访问[中国大陆时](../Page/中国大陆.md "wikilink")，受到了领导人的款待。回到美国后，他知道自己一定会被记者提问敏感的政治问题(但他的家人尚留在中国)，所以作了圆滑的回答\[126\]。他在回答记者问题时为[文革说了一些好话](../Page/文化大革命.md "wikilink")，包括认同道听途说来的文革没有死很多人、相信中国领导人有明智的治国方案、大锅饭的口味还不错等，他事后辩称是被假象蒙蔽了\[127\]。不过同为知名数理学者的[钱学森和](../Page/钱学森.md "wikilink")[陈省身在文革期间也都说过恭维中国政府的话](../Page/陈省身.md "wikilink")。另外，他曾向[周恩来质疑意大利导演](../Page/周恩来.md "wikilink")[米开朗基罗·安东尼奥尼拍摄的纪录片](../Page/米开朗基罗·安东尼奥尼.md "wikilink")《[中国](../Page/中国_\(纪录片\).md "wikilink")》，结果他说的话被[四人帮的耳目打听到并加以利用](../Page/四人帮.md "wikilink")，导致此片在中国被禁，并引发一些中意外交问题\[128\]\[129\]。据称，杨振宁并未看过该电影，他对这部电影的质疑也只是源于道听途说\[130\]\[131\]。

### 89年学潮前后的政治立场

1988年9月1日，杨振宁发表演讲，谈及了当时在追求西方民主的中国知识分子中反响热烈的纪录片《[河殇](../Page/河殇.md "wikilink")》。杨振宁对此片题材的大胆和对于社会发展方向的积极思考给与了肯定，但认为此片过多地否定了中国传统文化和中国以前的政治思潮，认为其结论是偏颇和不可取的\[132\]。他对于苏联[极权主义对于科学发展的利弊和不久后发生在中国的](../Page/极权主义.md "wikilink")[六四运动的观点也比较保守](../Page/六四运动.md "wikilink")，此举迎合了中国领导人[邓小平的心意](../Page/邓小平.md "wikilink")，但左派网站“红歌会网”上的一篇评论认为这也使得他没有博得一些向往西方民主的文人的好感\[133\]。腾讯网的一期专题评论也认为杨振宁在这方面的一些观点值得商榷，例如苏联虽然非常重视科技与人才并产生了不少领先的科技，但也有[特罗菲姆·李森科这样学阀级别的伪科学家大行其道](../Page/特罗菲姆·邓尼索维奇·李森科.md "wikilink")，几十年如一日地祸害苏联的生物学发展\[134\]。

### 遭公众贬低

2004年，他82岁时与28岁的[翁帆结婚](../Page/翁帆.md "wikilink")，这是他引起中国网民关注和争议的起点\[135\]\[136\]。从那时起，每隔一段时间，杨和他年轻妻子的特写照片就会登上娱乐传媒的头条并成为众矢之的\[137\]。随后出现了广为流传的《清华学生怒批杨振宁：不忠不孝不仁不义》\[138\]一文，给杨振宁的形象雪上加霜。随后公众对杨振宁的争议持续不断。公众关于与日常生活不相干的科学家的争议往往是一时的，像杨振宁这样持续被辱骂的例子并不寻常\[139\]\[140\]\[141\]。攻击他的人群此后又骂他不爱国\[142\]，从政治角度对他上纲上线，无视他自从20世纪70年代起就经常回中国大陆的事实，甚至严重贬低他的学术成就\[143\]。杨的成就被说成是碰运气沾到合作者的光，甚至说是剽窃\[144\]。他晚年加入中华人民共和国国籍后，又在中国大陆被部分网友骂“回国太迟”\[145\]、“是回家养老”\[146\]\[147\]、“在国外混不下去了”和“骗取名誉和待遇”。事实上，杨振宁分文未取由中国清华大学开出的100万人民币年薪，还为清华大学捐款超过百万美元\[148\]。杨振宁表示，上个世纪80年代的多数中国人觉得变革国籍是一件不能接受的事情，但如今大家会逐渐觉得移民是一件正常的事情，“随着中国国力继续增强，移民现象会有更多的改变，越来越多的人会选择回国”\[149\]。杨振宁虽年事已高，但仍能依靠其人脉和影响力，不断邀请到诸多具有国际影响力的学者来中国任职\[150\]。互联网上还有谣言称翁帆之父娶了杨振宁的孙女\[151\]。这一谣言出现时，杨振宁的孙女才7岁\[152\]。杨振宁也深受谣言所困扰，甚至有西方媒体曾将一则谣言内容当真，向他发去祝贺\[153\]。杨振宁说：“我知道网上对我有种种奇怪的非议，我想其中有非常复杂的成分，我的态度只好是不去管它了\[154\]。”

虽然杨振宁被质疑为人圆滑、不爱国，但是中国政府的主流声音以及宣扬爱国爱党的左派网站“红歌会网”都是支持杨振宁的。支持杨的观点认为反华势力有可能参与了挑唆网民对杨振宁不爱国的批判\[155\]。

## 个人生活

杨振宁认为对自己一生影响最大的人是父亲\[156\]。杨振宁小时候看[科幻小说](../Page/科幻小说.md "wikilink")，但成为科学家以后，就对科幻小说逐渐失去兴趣了\[157\]。以前看过的[武侠小说](../Page/武侠小说.md "wikilink")、[侦探小说](../Page/侦探小说.md "wikilink")，他也都看不进去\[158\]。他觉得[张爱玲的小说不错](../Page/张爱玲.md "wikilink")，而且有意外发现自己在[西南联合大学的同窗好友](../Page/国立西南联合大学.md "wikilink")[张守廉和张爱玲是亲戚](../Page/张守廉.md "wikilink")\[159\]。

杨振宁从小就认识后来的合作者[陈省身](../Page/陈省身.md "wikilink")。陈省身在清华大学读硕士研究生时经常去杨振宁家串门，那时杨振宁只有8岁。杨振宁后来在西南联合大学读书时也上过陈省身的“微分几何”课。杨振宁的父亲[杨武之也是陈省身的媒人和证婚人之一](../Page/杨武之.md "wikilink")。陈省身曾在文章中写道：“感谢杨武之先生，成就了一段美满的婚姻。”\[160\]

杨振宁说自己喜欢与简单的人和事打交道，自己也努力成为这样的人\[161\]。

杨振宁谈及长寿秘诀时笑称“没有任何养生方法，可能是[基因好](../Page/基因.md "wikilink")，也很幸运”。他认为首先自己一生还算顺利，平稳的心境对健康大有帮助；其次也得益于现代医学的进步。75岁时，他曾患轻度[心肌梗塞](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")，但[心脏搭桥手术很成功](../Page/心脏搭桥.md "wikilink")。他还说“准备活到一百岁”。\[162\]

### 家庭

杨振宁家中一共有5个弟妹（包括他自己）\[163\]。二弟杨振平也喜欢理科，后来住在美国\[164\]。三弟杨振汉则是在[上海交通大学学机械](../Page/上海交通大学.md "wikilink")，毕业后先是在工厂工作，后来前往[香港做企业管理](../Page/香港.md "wikilink")\[165\]。

### 婚姻与子女

杨振宁的第1任妻子是原[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[陸軍中將](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[杜聿明的女儿](../Page/杜聿明.md "wikilink")[杜致礼](../Page/杜致礼.md "wikilink")，1950年8月26日，28歲楊振寧和21歲杜致禮在美国[普林斯頓結婚](../Page/普林斯頓.md "wikilink")，婚後杜致禮在美國[紐約州立大學石溪分校擔任中文教師](../Page/紐約州立大學石溪分校.md "wikilink")。1957年12月，杜致礼隨同杨振宁前往瑞典[斯德哥尔摩領取诺贝尔物理学奖](../Page/斯德哥尔摩.md "wikilink")。他们有2个儿子与1个女儿，3个子女全部定居美國，基本上都不会讲汉语\[166\]。长子杨光诺1951年出生，为电脑工程师；次子杨光宇1958年出生，为化学家；女儿杨又礼1961年出生，为医生。楊振寧和杜致礼在普林斯頓度過了大部分時光，一起攜手度過了53年。2003年10月，杜致礼因病过世。

2004年底，82岁高龄的杨振宁与28岁的[翁帆結婚](../Page/翁帆.md "wikilink")，[翁帆是](../Page/翁帆.md "wikilink")[广东外语外贸大学翻译系硕士](../Page/广东外语外贸大学.md "wikilink")，曾有過一段婚姻。杨振宁是1999年在[汕头大学第一次和翁帆见面的](../Page/汕头大学.md "wikilink")\[167\]。他们目前居于[北京](../Page/北京.md "wikilink")[清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")。由於杨振宁與翁帆年齡相差54歲，引起热议\[168\]。杨曾表示，与翁帆确实有\[169\]。

有一位同行朋友曾在给杨的回信中特别举出西班牙[大提琴名家](../Page/大提琴.md "wikilink")[帕布罗·卡萨尔斯](../Page/帕布罗·卡萨尔斯.md "wikilink")81岁时和他的21岁学生结婚的例子，作为对杨振宁的祝福。杨振宁说自己知道54岁的年龄差距难免要引起议论，但是已经有了心理准备。他也说将来大家会知道这是一个浪漫的爱情故事。\[170\]

### 逸闻

  - 杨振宁小时候曾是个[左撇子](../Page/左撇子.md "wikilink")，而且从小动手能力就差。有一次，他用泥捏了一只[鸡](../Page/鸡.md "wikilink")，被父母错认为是[莲藕](../Page/莲藕.md "wikilink")。\[171\]\[172\]
  - 杨振宁被同学取笑为“哪有爆炸哪就有杨振宁”，人送外号“爆炸杨”。他初到美国时，曾希望参与实验研究，但常因为笨手笨脚，导致越帮越忙，最后干脆放弃从事实验的念头。\[173\]\[174\]\[175\]\[176\]
  - [相对论](../Page/相对论.md "wikilink")、[能量守恒定律等许多理论因被视为西方资产阶级科学理论而在中国](../Page/能量守恒定律.md "wikilink")[文化大革命期间遭到](../Page/文化大革命.md "wikilink")“四人帮”及其团伙的批判；但是宇称不守恒理论不仅在中国大陆未遭批判，反而受到鼓吹\[177\]。杨振宁知道江青讨好自己是想利用杨的国际影响力提升中国的对外国家形象和江青的个人形象\[178\]。
  - 杨振宁70年代末访华时，有高层领导人曾向他赠送批判[邓小平的宣传文件](../Page/邓小平.md "wikilink")，但是杨振宁比较为难，没有表态。时任中国国家主席的华国锋在会见杨振宁时，则完全没有提起当时对邓小平的政治处分。\[179\]
  - 有不少网友在对比了杨振宁的毛笔字书法和作家[莫言的书法之后](../Page/莫言.md "wikilink")，都对杨振宁较弱的书法功底发出了叹息。\[180\]
  - 20世纪50年代末，美国[核物理学者](../Page/核物理.md "wikilink")[罗伯特·奥本海默曾偶然提到打算邀请](../Page/罗伯特·奥本海默.md "wikilink")“[夸克之父](../Page/夸克.md "wikilink")”[默里·盖尔曼加入研究院](../Page/默里·盖尔曼.md "wikilink")。杨振宁知道盖尔曼不好惹，就对奥本海默说：“默里很棒，但是如果他来我就会走。”奥本海默听后再也没提这事了。盖尔曼后来听说杨振宁到[纽约州立大学石溪分校任职以后](../Page/纽约州立大学石溪分校.md "wikilink")，则在一次演讲中说：“Frank杨是一个很好的物理学家，但是不知道为什么最近跑到一个不知名的乡村小大学教书去了！”\[181\]
  - 杨振宁對於玉器也有相當研究。\[182\]
  - 杨振宁谈论[詹姆斯·麦克斯韦发现](../Page/詹姆斯·麦克斯韦.md "wikilink")[位移电流的过程时](../Page/位移电流.md "wikilink")，表示自己曾经几次仔细研究麦氏的推理过程，最后也未能弄清楚全部细节。\[183\]
  - 学生时代的杨振宁与同学[黄昆讨论爱因斯坦晚年的一篇论文时](../Page/黄昆.md "wikilink")，杨很不当回事地评价爱因斯坦的那篇文章“毫无originality（创新性），是老糊涂了吧？”\[184\]

## 作品

### 学术专著

  -
  -
  -
  -
### 论文选辑

  - \[185\]

      - 2005年版：

  -
### 杂文随笔

  -
  -
## 传记

  -   -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -   - 升级版：

  -
其中江才健写的《规范与对称之美——杨振宁传》和杨建邺写的《杨振宁传》是较为权威的杨振宁传记。江才健版采访人数多、资料翔实，杨建邺则具有物理学教授专业背景优势，杨振宁本人对这2本书的看法也是如此\[186\]。不过注重写实的传记，故事性会差一些。杨建邺写书时曾希望得到杨振宁的帮助，但是杨振宁以时候尚早为由回信拒绝\[187\]。杨振宁后来在书店看了杨建邺的《杨振宁传》之后觉得还不错，才在这本书新版的创作中提高了帮助\[188\]。

## 评价

### 自我评价

  - 杨振宁自认为最大的贡献是帮助中国人克服了觉得自己不如人的心理\[189\]\[190\]\[191\]\[192\]。在科学研究方面，他认为自己最重要的成果不是获得[诺贝尔奖的](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")[宇称不守恒](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")，而是有关[规范场理论的工作](../Page/规范场论.md "wikilink")\[193\]，而且诺贝尔奖对自己的人生轨迹影响并不大\[194\]。杨振宁自认为最大的不足在于动手能力非常差，自称在实验室只会给别人添麻烦，“凡是我动手做的事情里面都会有问题”\[195\]\[196\]\[197\]。他鼓励学生多动手，而且有动手天赋的人应注意培养自己的优势\[198\]。杨振宁觉得自己对于有的事情缺乏坚持做的恒心，比如记[日记就坚持不了](../Page/日记.md "wikilink")\[199\]。
  - 2013年5月25日，在第15届中国科协年会“国际科学大师论坛”上，当他被一位提问的高中生问到其研究风格与2位知名前辈[保罗·狄拉克和](../Page/保罗·狄拉克.md "wikilink")[沃纳·海森堡中的哪一个人更像时](../Page/沃纳·海森堡.md "wikilink")，他首先明确表示“...我的贡献跟他们两位不能相提并论\[200\]。”也即他自认为成就不及狄拉克和海森堡。
  - 杨振宁关心中美关系的发展。他表示对于自己曾经帮助建造中美之间的友谊之桥感到欣慰，说“没有这座桥梁，世界不可能有真正的和平与安定”。他感谢美国“给了我做科学研究非常好的机会的国家”，所以放弃美国国籍“也不是一个简单的决定”。\[201\]\[202\]

### 同行评价

  - [实验物理学者](../Page/实验物理学.md "wikilink")[丁肇中](../Page/丁肇中.md "wikilink")：“中国人在国际科学坛上有建立不朽之功绩者，乃自杨振宁始。”\[203\]
  - 授予杨振宁“鲍威尔科学成就奖”的美国权威机构[富兰克林研究所称赞其成果](../Page/富兰克林研究所.md "wikilink")“对20世纪下半叶基础科学研究的广大领域产生了巨大的影响”，“给人类对宇宙基本作用力和自然规律提供了理解”，认为[杨-米尔斯理论](../Page/杨-米尔斯理论.md "wikilink")“深远地重新规划最近40年物理学和现代几何学的发展。已经排列在[牛顿](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")、[麦克斯韦和爱因斯坦的工作之行列](../Page/詹姆斯·麦克斯韦.md "wikilink")，并必将对未来几代有类似的影响”。\[204\]\[205\]
  - [弗里曼·戴森认为杨振宁对数学的热爱使得杨振宁](../Page/弗里曼·戴森.md "wikilink")“正如使爱因斯坦和[狄拉克一样](../Page/保罗·狄拉克.md "wikilink")，对自然的神秘能够比别人看得更远一点\[206\]。”戴森还说“在杨振宁的工作中最最重要的是规范场，已经证明这比他和李政道关于宇称的工作要重要得多\[207\]。”弗里曼·戴森还称杨振宁为「继爱因斯坦和狄拉克之后，20世纪物理学卓越的设计师」\[208\]。
  - 曾受杨振宁影响\[209\]\[210\]的[超导体物理学者](../Page/超导体.md "wikilink")[朱经武说](../Page/朱经武.md "wikilink")，人们常将物理学家分为两种：一种是一天到晚听人家讲而自己不讲，然后拿回去做得更快更好；另一种是不停地讲话，让人家知道自己多么伟大；杨振宁是第三种，他会认真听别人讲，还给别人提意见\[211\]。朱经武还说“杨先生对物理的热爱、热忱是没有人可以理解的。有人说他是富有罗曼蒂克的物理学家，他对物理有一种很多人看来是爱情的东西\[212\]。”
  - 中国[核物理学者](../Page/核物理.md "wikilink")[邓稼先曾对夫人许鹿希表示](../Page/邓稼先.md "wikilink")，如果不是诺贝尔奖规定每个人只能在同一个领域获一次奖的话，杨振宁应该再获一次诺贝尔奖\[213\]。邓稼先赞誉杨振宁的规范场理论媲美[牛顿的](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")[万有引力理论](../Page/万有引力.md "wikilink")\[214\]，不但影响当代，他的前瞻性是将以世纪来论的\[215\]。
  - 清华大学教授聂华桐评价杨振宁的物理学地位时说：“我们常常可以听到一些物理学家的名字，像[麦克斯韦](../Page/詹姆斯·麦克斯韦.md "wikilink")、爱因斯坦，量子力学初建时的[海森堡](../Page/维尔纳·海森堡.md "wikilink")、[薛定谔以及狄拉克](../Page/埃尔温·薛定谔.md "wikilink")。现在再要往下排的话，我想杨先生的名字就要算在里面了。”\[216\]
  - [麻省理工学院物理学家兼数学系教授郑洪表述物理学界有一个通俗的说法](../Page/麻省理工学院.md "wikilink")，诺贝尔奖分为三等，第三等的贡献是第二等的1%，第二等的贡献是第一等的1%，60年前杨振宁与李政道因提出「弱相互相作用中宇称不守恒」获得的诺贝尔奖是其中的头等——爱因斯坦是唯一的例外，特奖。\[217\]

### 其它评价

  - 中国作家[莫言曾为杨振宁题写了一幅对联](../Page/莫言.md "wikilink")“仰观宇宙之大，俯察粒子之微\[218\]。”杨振宁也在别的采访中提到过莫言的书，表示可能是自己看得不仔细的原因，没看出哪些地方出彩\[219\]\[220\]。
  - 杨振宁在20世纪70年代[中苏交恶期间](../Page/中苏交恶.md "wikilink")，积极为中美合作牵线搭桥。当时的一份苏联报纸指控他是「北京在美国的第五纵队」。当时另有台湾媒体评论他是在瞎操心政治。\[221\]
  - 中国[央视网作者署名为原野的一篇评论里称](../Page/央视网.md "wikilink")“杨振宁在物理学上造诣和成就有目共睹，他在物理学领域的成就超过了大多数科学家，他对于人类的贡献也超过了大多数人。我们不能因为他之前加入了美国国籍和娶了一个年轻的妻子就将之完全否定，这是不讲道理的。”\[222\]
  - 物理学者[朱邦芬曾撰文说](../Page/朱邦芬.md "wikilink")“杨振宁2003年归根，绝不是一些不了解真相的人所想象的，是回来‘养老’和‘享福’。‘80后’的杨先生开始新的事业和新的寻索，做出了许多新的贡献。从80岁至95岁的15年间，他所做的事情远比大多数科技工作者做的要多，更重要。”\[223\]

## 榮譽

### 獎章

[CNYang_at_NTU_01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CNYang_at_NTU_01.JPG "fig:CNYang_at_NTU_01.JPG")領取名譽博士學位時發表感言\]\]

楊由於在[理論物理學中](../Page/理論物理學.md "wikilink")[弱作用力](../Page/弱作用力.md "wikilink")[宇稱不守恒方面的研究工作](../Page/宇稱不守恒.md "wikilink")，被授予了1957年[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")。

  - 1957年：[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")（与[李政道分享](../Page/李政道.md "wikilink")）
  - 1980年：
  - 1986年：[美国国家科学奖章](../Page/美国国家科学奖章.md "wikilink")
  - 1993年：[美国哲学会将其最高荣誉](../Page/美国哲学会.md "wikilink")授予杨振宁，指出“杨振宁教授是自爱因斯坦和狄拉克之后20世纪物理学出类拔萃的设计师”，赞其成就是“物理学中最重要的事件”，是“对物理学影响深远和奠基性的贡献”。\[224\]
  - 1994年：[富蘭克林研究所](../Page/富蘭克林研究所.md "wikilink")[鲍尔科学成就奖](../Page/鲍尔科学成就奖.md "wikilink")(杨振宁是获此项殊荣的第1位物理学家)\[225\]\[226\]
  - 1995年：[爱因斯坦奖章](../Page/爱因斯坦奖章.md "wikilink")
  - 1996年：[博戈柳博夫奖](../Page/博戈柳博夫奖_\(联合原子核研究所\).md "wikilink")
  - 1999年：[拉斯·昂萨格奖](../Page/拉斯·昂萨格奖.md "wikilink")
  - 2000年：《自然》评选了人类过去千年以来最伟大的物理学家，全人类总共只有20多人上榜，杨振宁在这个评选中名列18位！\[227\]
  - 2001年：
  - 2007年：获得“2006影响世界华人盛典”终身成就奖\[228\]\[229\]

### 院士

  - 1958年，[中央研究院院士](../Page/中央研究院院士.md "wikilink")\[230\]
  - 1959年，[美国文理科学院院士](../Page/美国文理科学院.md "wikilink")\[231\]
  - 1965年，[美国国家科学院院士](../Page/美国国家科学院.md "wikilink")\[232\]
  - 1983年，[世界科學院創院院士](../Page/世界科學院.md "wikilink")\[233\]\[234\]
  - 1994年，[俄罗斯科学院外籍院士](../Page/俄罗斯科学院.md "wikilink")\[235\]
  - 2010年，[日本學士院荣誉院士](../Page/日本學士院.md "wikilink")\[236\]
  - 2015年，[香港科學院名譽院士](../Page/香港科學院.md "wikilink")\[237\]
  - 2016年，[中國科學院數學物理學部院士](../Page/中國科學院.md "wikilink")\[238\]
      - 1994—2016，外籍院士\[239\]\[240\]

<!-- end list -->

  - [宗座科學院院士](../Page/宗座科學院.md "wikilink")\[241\]

  - 院士\[242\]

  - 院士\[243\]

  - 委内瑞拉科学院院士\[244\]

### 會士

  - 1993年，[英國皇家學會外籍會士](../Page/英國皇家學會.md "wikilink")\[245\]
  - [美国物理学会會士](../Page/美国物理学会.md "wikilink")\[246\]

### 創始人

  - 1958年，[物理评论快报](../Page/物理评论快报.md "wikilink")\[247\]\[248\]
  - 1977年
      - 全美華人協會（NACA, The National Association of
        Chinese-Americans）\[249\]
      - 全美华人促进美中邦交正常化委员会\[250\]
  - 1986年，[南開大學](../Page/南開大學.md "wikilink")[陈省身数学研究所理论物理研究室](../Page/陈省身数学研究所.md "wikilink")\[251\]
  - 1997年，[清華大學高等研究院](../Page/清華大學高等研究院.md "wikilink")\[252\]

### 始创成员

  - 2002年，[邵逸夫奖](../Page/邵逸夫奖.md "wikilink")\[253\]\[254\]

### 名譽董事長

  - 2018年，[西湖大學](../Page/西湖大學.md "wikilink")\[255\]

### 荣譽会長

  - [纽约州立大学石溪分校中国中心顾问委员会荣誉会长](../Page/石溪大学.md "wikilink")\[256\]

### 顧問

  - 1983年，[中山大学香港校友会荣誉顾问](../Page/中山大学.md "wikilink")\[257\]
  - 1994—年，[求是科技基金会](../Page/求是科技基金会.md "wikilink")\[258\]\[259\]
  - 2002—年，[清华大学物理系顾问委员会](../Page/清华大学.md "wikilink")\[260\]
  - 2013—年，[南方大学学院](../Page/南方大学学院.md "wikilink")\[261\]

### 榮譽院長

  - [清華大學高等研究院](../Page/清華大學高等研究院.md "wikilink")\[262\]
  - 廣東[東莞理工學院](../Page/東莞理工學院.md "wikilink")\[263\]

### 榮譽教授

#### 教授（8）\[264\]

  - [北京大學](../Page/北京大學.md "wikilink")
  - [復旦大學](../Page/復旦大學.md "wikilink")
  - [中國科學技術大學](../Page/中國科學技術大學.md "wikilink")
  - [南京大學](../Page/南京大學.md "wikilink")\[265\]
  - [中山大學](../Page/中山大學.md "wikilink")
  - [南開大學](../Page/南開大學.md "wikilink")
  - [澳门科技大学](../Page/澳门科技大学.md "wikilink")\[266\]
  - 1997年7月，[佛山科学技术学院](../Page/佛山科学技术学院.md "wikilink")\[267\]

#### 讲座教授（1）

  - 1986年，[香港中文大學博文讲座](../Page/香港中文大學.md "wikilink")\[268\]

#### 荣休教授（1）

  - 1999年，[纽约州立大学石溪分校](../Page/石溪大学.md "wikilink")\[269\]

### 榮譽博士

  - 1996年\[270\]
      - [國立清華大學理學榮譽博士](../Page/國立清華大學.md "wikilink")\[271\]
      - [國立交通大學榮譽博士](../Page/國立交通大學.md "wikilink")
  - 1997年，[香港中文大學理學榮譽博士](../Page/香港中文大學.md "wikilink")\[272\]
  - 1999年
      - [纽约州立大学石溪分校理學榮譽博士](../Page/石溪大学.md "wikilink")\[273\]
      - [香港浸會大學理學榮譽博士](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")\[274\]
  - 2002年，[香港科技大學理學榮譽博士](../Page/香港科技大學.md "wikilink")\[275\]
  - 2015年
      - [台灣大學理學榮譽博士](../Page/台灣大學.md "wikilink")\[276\]
      - [澳門大學榮譽博士](../Page/澳門大學.md "wikilink")\[277\]

楊於2015年，應[國立臺灣大學](../Page/國立臺灣大學.md "wikilink")[物理系邀請](../Page/國立臺灣大學物理學系.md "wikilink")，前往該校[第二學生活動中心發表演說](../Page/臺大第二學生活動中心.md "wikilink")，並獲頒該校名譽博士學位\[278\]\[279\]。

### 杰出校友

  - 2000年，[国立清华大学](../Page/国立清华大学.md "wikilink")\[280\]

### 榮譽市民

  - 1995年9月，[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")\[281\]
  - 1997年7月，[佛山](../Page/佛山.md "wikilink")\[282\]

## 影响与紀念

杨振宁是最早获得[诺贝尔奖的](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")2个中国人之一(最早获得提名的华人是在[清朝政府任职的](../Page/清朝.md "wikilink")[马来西亚医学家](../Page/马来西亚.md "wikilink")[伍连德](../Page/伍连德.md "wikilink"))，也是目前成就最高的华人物理学家。关于宇称不守恒的研究在发表的次年就获得诺贝尔奖，这么快的获奖速度在诺贝尔奖历史上是第一次出现\[283\]，而且在此后也非常少见\[284\]\[285\]。杨振宁的成就已经达到即使再多获一次诺贝尔奖也很难继续提升其地位\[286\]。杨振宁的事迹鼓舞了不少后辈华人物理学家。知名实验物理学家[朱棣文](../Page/朱棣文.md "wikilink")\[287\]和[朱经武](../Page/朱经武.md "wikilink")\[288\]\[289\]都是其中之一。

美国[石溪大學由於楊的貢獻和傑出表現](../Page/石溪大學.md "wikilink")，特別聘請當時在[普林斯頓高等研究院担任教授的楊到任](../Page/普林斯頓高等研究院.md "wikilink")[楊振寧理論物理研究所的所長兼任教授](../Page/楊振寧理論物理研究所.md "wikilink")。楊也是石溪大學一位傑出的老師，自1966年以來對於石溪大學的學術研究發展有重要貢獻。

2005年，荷兰物理学家[杰拉德·特胡夫特主编了](../Page/杰拉德·特·胡夫特.md "wikilink")《杨-米尔斯理论50年》，记录了半个世纪以来杨-米尔斯理论对粒子物理学后续发展的持续影响\[290\]。

1997年，中国[南京市](../Page/南京市.md "wikilink")[紫金山天文台将其发现的一颗国际编号为](../Page/紫金山天文台.md "wikilink")[3421号的](../Page/小行星3421.md "wikilink")[小行星命名为](../Page/小行星.md "wikilink")“杨振宁星”。

中国[清华大学盖了](../Page/清华大学.md "wikilink")3幢“大师邸”，一幢给杨振宁，一幢给[姚期智](../Page/姚期智.md "wikilink")，一幢给[林家翘](../Page/林家翘.md "wikilink")，其中姚和林都是由杨邀请回中国的。\[291\]

杨振宁的故事曾收录于中国大陆的高中语文选修教材《语文选修——中外传记作品选读》\[292\]。

## 參見

  - [华人诺贝尔奖得主列表](../Page/华人诺贝尔奖得主列表.md "wikilink")
  - [李政道](../Page/李政道.md "wikilink")、[宇稱不守恆](../Page/宇稱不守恆.md "wikilink")
  - [羅伯特·米爾斯](../Page/羅伯特·米爾斯.md "wikilink")、[楊-米爾斯理論](../Page/楊-米爾斯理論.md "wikilink")
  - [西南联合大学](../Page/西南联合大学.md "wikilink")、[芝加哥大学](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")
  - [普林斯顿高等研究院](../Page/普林斯顿高等研究院.md "wikilink")
  - [石溪大学](../Page/石溪大学.md "wikilink")[楊振寧理論物理研究所](../Page/楊振寧理論物理研究所.md "wikilink")
  - [吴有训](../Page/吴有训.md "wikilink")
  - [段一士](../Page/段一士.md "wikilink")
  - [王守竞](../Page/王守竞.md "wikilink")
  - [周培源](../Page/周培源.md "wikilink")
  - [徐一鸿](../Page/徐一鸿.md "wikilink")
  - [文小刚](../Page/文小刚.md "wikilink")

## 注释与资料

### 注释

### 文内资料引用

### 补充来源

  -
  -
### 延伸阅读

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  -
  - [Chen Ning Yang,
    杨振宁](https://scholar.google.com/citations?user=vuJL4QwAAAAJ) -
    [Google Scholar](../Page/Google学术搜索.md "wikilink") Citations

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
{{-}}

[Category:20世纪物理学家](../Category/20世纪物理学家.md "wikilink")
[Category:粒子物理學家](../Category/粒子物理學家.md "wikilink")
[Category:华人物理学家](../Category/华人物理学家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国理论物理学家](../Category/中华人民共和国理论物理学家.md "wikilink")
[Category:美国理论物理学家](../Category/美国理论物理学家.md "wikilink")
[Category:中華民國物理學家](../Category/中華民國物理學家.md "wikilink")
[Category:诺贝尔物理学奖获得者](../Category/诺贝尔物理学奖获得者.md "wikilink")
[Category:中華民國諾貝爾獎獲得者](../Category/中華民國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:美国国家科学奖获奖者](../Category/美国国家科学奖获奖者.md "wikilink")
[Category:阿尔伯特·爱因斯坦奖章获得者](../Category/阿尔伯特·爱因斯坦奖章获得者.md "wikilink")
[Category:鲍尔科学成就奖获得者](../Category/鲍尔科学成就奖获得者.md "wikilink")
[Category:拉斯·昂萨格奖获得者](../Category/拉斯·昂萨格奖获得者.md "wikilink")
[Category:JINR博戈柳博夫奖获得者](../Category/JINR博戈柳博夫奖获得者.md "wikilink")
[Category:拉姆福德奖获得者](../Category/拉姆福德奖获得者.md "wikilink")
[Category:中国科学院数学物理学部院士](../Category/中国科学院数学物理学部院士.md "wikilink")
[Category:中央研究院數理科學組院士](../Category/中央研究院數理科學組院士.md "wikilink")
[Category:美国国家科学院院士](../Category/美国国家科学院院士.md "wikilink")
[Category:俄罗斯科学院外籍院士](../Category/俄罗斯科学院外籍院士.md "wikilink")
[Category:皇家学会外籍会员](../Category/皇家学会外籍会员.md "wikilink")
[Category:世界科学院院士](../Category/世界科学院院士.md "wikilink")
[Category:日本學士院客員](../Category/日本學士院客員.md "wikilink")
[Category:百人会会员](../Category/百人会会员.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學名譽博士](../Category/國立臺灣大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:香港科技大學榮譽博士](../Category/香港科技大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:复旦大学名誉博士](../Category/复旦大学名誉博士.md "wikilink")
[Category:澳门大学荣誉博士](../Category/澳门大学荣誉博士.md "wikilink")
[Category:古根海姆学者](../Category/古根海姆学者.md "wikilink")
[Category:奥斯卡·克莱因纪念讲座](../Category/奥斯卡·克莱因纪念讲座.md "wikilink")
[Category:普林斯顿高等研究院教职员](../Category/普林斯顿高等研究院教职员.md "wikilink")
[Category:石溪大學教師](../Category/石溪大學教師.md "wikilink")
[Category:清华大学学者](../Category/清华大学学者.md "wikilink")
[Category:华东师范大学名誉教授](../Category/华东师范大学名誉教授.md "wikilink")
[Category:庚子赔款留学生](../Category/庚子赔款留学生.md "wikilink")
[Category:芝加哥大學校友](../Category/芝加哥大學校友.md "wikilink")
[Category:国立西南联合大学校友](../Category/国立西南联合大学校友.md "wikilink")
[Category:清华大学校友](../Category/清华大学校友.md "wikilink")
[Category:北京大学校友](../Category/北京大学校友.md "wikilink")
[Category:國立清華大學校友](../Category/國立清華大學校友.md "wikilink")
[Category:歸化美國公民的中華民國人](../Category/歸化美國公民的中華民國人.md "wikilink")
[Category:归化中华人民共和国公民的美国人](../Category/归化中华人民共和国公民的美国人.md "wikilink")
[Category:汉族諾貝爾獎獲得者](../Category/汉族諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:宗座科学院院士](../Category/宗座科学院院士.md "wikilink")
[Category:安徽科学家](../Category/安徽科学家.md "wikilink")
[Category:合肥人](../Category/合肥人.md "wikilink")
[Category:安庆人](../Category/安庆人.md "wikilink")
[Chen-Ning](../Category/楊姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.

5.
6.

7.
8.
9.
10.

11.

12.
13.
14.
15.
16. (出自《规范与对称之美：杨振宁传》一书。)

17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.

24.
25.

26.

27.
28.

29. 见。

30.
31.
32.

33.
34.

35.
36.
37.

38.

39.
40.

41.
42.
43.
44.
45.
46.

47.
48.
49.

50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.

57.

58.
59.
60.
61.
62.
63.
64. 见 (位于第6章“关于教育”第3节“关于怎样学科学的一些意见”)。

65.

66.

67.
68.
69.

70.
71.
72.

73.

74.

75.

76.
77.
78.

79.
80.

81.
82.
83.
84.
85.
86.

87.

88.
89.

90.

91.

92.

93.
94.

95.
96.

97.
98.

99.

100.
101.
102.
103.

104.

105.

106.
107.
108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.
115.

116.

117.

118.

119.
120.

121.
122.

123.

124.

125.
126.
127.

128.

129.

130.
131.
132.

133.

134.

135.
136.

137.
138.

139.
140.
141.
142.
143.
144.
145.
146.
147.
148.
149.

150.
151.

152.
153.

154.

155.
156.
157.
158.
159.
160.

161.
162.
163.
164.
165.
166.

167.

168.
169.

170.

171.

172.
173.

174.

175.

176.
177.

178.
179.
180.

181.

182.

183.
184.

185.

186.

187.
188.
189.

190.

191. 见搜狐人物专题《杨振宁列传：老夫聊发少年狂》(本页的补充来源中有)中“第2回“十年苦读无人问 一朝文章动公卿”第2节“与诺贝尔结缘”。

192.
193.

194.

195.
196.
197.
198. 见 (位于第6章“关于教育”第3节“关于怎样学科学的一些意见”)。

199.
200.

201.
202.

203.
204.
205.
206.

207.

208.
209.
210.
211.

212.
213.
214.

215.

216.
217.
218.
219.
220.

221.
222.
223.

224.
225.
226.
227.

228.

229.

230.
231.

232.
233.

234.

235.
236.
237.

238.

239.

240.

241.

242.
243.
244.
245.

246.
247.

248.

249.

250.

251.

252.

253.

254.

255.

256.

257.

258.

259.

260.

261.

262.
263.

264.

265.

266.

267.
268.

269.

270.

271.

272.
273.
274.

275.

276.

277.

278.

279.

280.

281.

282.

283.
284.
285.
286.

287.
288.
289.
290.
291.

292.